指中共不懂「以法限權」 李光耀：97後大陸做事手法在港蔓延

「1997年到來，所有非華人立法局議員被踢走，中國大陸的做事手法就會在香港蔓延。」已故新加坡總理李光耀，27年前與英國外相顧立德會面時討論中英簽署的《聯合聲明》時說了這番話。畢生對共產黨充滿戒心的李光耀，還預言主權轉交中共後，香港社會未必可容納政治異見者。

李光耀的「神預言」，在最新解密的英國檔案中披露。英國外相顧立德（Alastair Goodlad）1993年與新加坡總理李光耀會面，兩人談到中方公開批評末任港督彭定康政改方案問題，由於政改方案擴大立法局民主化，遭中方強烈反對，最終另起爐灶設立臨時立法會。當時顧立德指出，兩國簽署的《中英聯合聲明》其實包含民主，條文包括「立法機關由選舉產生」、「行政機關必須遵守法律，對立法機關負責」，可是李光耀聽罷，直指「中方官員根本不知自己簽了甚麼」。

李光耀認為，《中英聯合聲明》其實講的是法治精神，即主權移交後，行政機構必須向立法機構負責，可是這種以法限權的概念，其實完全異於中國文化及歷史（alien to the Chinese culture and history）。他同意香港在這點上有特別的地方，但認為一旦1997年到來，所有非華人立法局議員被踢走，中國大陸的做事手法就會在香港蔓延（the Chinese ambience would prevail），屆時香港社會只會追求良好管治，未必會認同政治異見者。

中共強調依法治國，要求香港政府依法治港，但與以法限權這概念，顯然差距甚大。最新解密的檔案，揭示當年英方曾透過不同「中間人」，向北京當局強調維持法治、落實一國兩制及國際性對香港的重要性，一旦香港淪為大陸城市，只會變成大陸面上的一顆瘡（a pimple on the face of China）。

1989年六四屠城後，香港人信心崩潰，英國政府推動一系列「香港作為國際中心」的計劃，希望透過動員海外盟友，在不同場合支持及關注香港，並在簽證及居留權問題上給予香港人優惠，盡快重建香港人的信心。然而這些「保港」舉措，連帶90年代彭定康加速民主化的政制方案，都被中共視為對其主權的挑釁，甚至批評英方想將香港變成「獨立或半獨立狀態」。

英國最新解密檔案可見，英方當時嘗試透過「中間人」向中方解釋，維持香港作為國際化城市，對1997年後的香港相當重要。其中一位「中間人」是時任全國政協外事委員會委員、首個提出要研究中國人權問題的著名歷史家張芝聯。張1990年訪港，自稱替北京一些人充當「中間人」收集香港意見，其間見過中英聯合聯絡小組英方首席代表高德年（Sir Anthony Galsworthy）、港督衞奕信政治顧問歐威廉（William Ehrman）、剛卸任立法局議員的黃保欣、基本法諮詢委員會委員羅康瑞等。

奕信向這名「中間人」力陳維持香港國際性的重要性，強調美國、日本等國家在香港都有重大經濟利益，他們都希望1984年簽署的《中英聯合聲明》有效落實，一旦失敗將對中國與其他國家關係大受打擊（the converse would be seriously disruptive to China's relations with this part of the world），所以完全不認同中方「外部勢力干預香港」的講法。

奕信又強調，香港作為面對世界的城市，必須成為國際貿易及金融中心，才能有利中國發展，否則只會淪為中國面上的一顆瘡（it was nothing more than a pimple on the face of China），令北京政府面子大受影響。張芝聯卻向衞奕信表示，《基本法》是中國內部事務，行政立法兩局議員作為英方管治工具，不應再指指點點《基本法》。

現在回看李光耀與衞督的遠見，重點不是他們「預言」成真，而是數十年來中共的思維從來沒有與國際社會、普世價值接軌，由不懂得「以法限權」以至動輒指「外國勢力干預」香港，都是對港政策最大盲點、誤區。衞奕信反駁張芝聯的話，30年後依然擲地有聲。衞奕信指兩局議員作為香港政治制度的重要成員之一，當然可以就任何影響香港前途的事情表達意見，反指中方若無視他們意見，甚或想孤立他們，則會鑄成大錯（the Chinese had made a mistake in refusing to take notice of them and thus alienating them）。

香港大專學界國際事務代表團前發言人張崑陽認為，由人大8.31決定、雨傘運動，到反送中運動、抗暴之戰，恰恰應驗了李光耀及衞奕信所言，當香港脫離英國管治，中方便會視當初承諾的《中英聯合聲明》、「一國兩制」如無物，遑論法治精神，「呢啲改變，外國政要一直看在眼裏」，也是美國去年底通過《人權及民主法案》的原因。

他指，游說國際的下一重點，是制裁所有依附強權的中資企業；雖然中、美即將簽署貿易戰首階段協議，不排除內地之後更肆意抹黑港人借外國勢力「搞亂香港」，但相信美方日後也會更着力針對內地人權、知識產權、技術轉移等問題加以還擊，日後「國際戰線」會取得更大成果。

撰文：姚躍華（香港前途研究計劃研究員）

李光耀直指「中方官員根本不知自己簽了甚麼」。

衞奕信力陳香港若無國際化，只會淪為中國面上的一顆瘡。

衞奕信強調，兩局議員作為政治制度一部份，中方不應無視他們的意見。

李光耀英國檔案封面

衞奕信英國檔案封面

以法限權
好詞
行政機構必須向立法機構負責

完全異於中國文化及歷史
有冇文章或者書講下呢方面嘅野

但係李光耀自己完全

其實根本係當年佢自己憎共產黨先講呢D
自己做既野一模一樣

無民主的慨念，可悲

中國人真係可悲的民族

中國一直只信奉威權主義、大統一華夏文化
根本唔會理會人民死活
而華人又好樂意當自己係奴隸
為奴隸主役役營營
兼害怕被懲罰, 又想獲得利益甜頭
而唔敢發聲反抗 爭取應有嘅權益

pish

講到自己唔係專權咁

推

所以咪造就咗咁多垃圾藍絲豬出嚟

法呢個字
應該係戰國時代 concept
商鞅運用法家思想治國圖強
作為君主工具

至於天子犯法與庶民同罪
民貴君輕
法不責眾
呢啲
就避而不談